%!TeX root=../../../encours.nouveau.tex
%%% Début exercice %%%

\begin{exoApp}{25}{2}[Ruine du joueur]
Soient $p \in \interoo{0 1}$, $N \in \N*$ et $k \in \interent{0 N}$. 

Un joueur possède $k$ euros et désire en avoir $N$. Il effectue une série de paris mutuellement indépendants. A chaque pari il gagne un euro avec la probabilité $p$ et perd un euro avec la probabilité $q=1-p$. Il continue de jouer jusqu'à ce qu'il ait accumulé $N$ euros (incluant la mise de départ) ou jusqu'à ce qu'il soit ruiné. On note $r_{k}$ la probabilité que le joueur finisse le jeu ruiné.
\begin{enumerate}
\item Calculer $r_{0}$ et $r_{N}$. Montrer ensuite que $r_{k}=p r_{k+1}+q r_{k-1}$ lorsque $k \notin\{0, N\}$.

On pourra introduire l'événement $G$ : \og{}le joueur gagne son premier pari\fg{}.
\item Montrer que, si $p\neq \frac12$, alors $\ds{r_k=\frac{\left(\frac{q}{p}\right)^k-\left(\frac{q}{p}\right)^N}{1-\left(\frac{q}{p}\right)^N}}$.
\item Traiter le cas où $p=\frac12$.
\item Comment évolue cette probabilité lorsque $N$ tend vers $+\infty$ ? Commenter.
\end{enumerate}
\end{exoApp}

\begin{correction}

\end{correction}
%%% Fin exercice %%%
